倫敦汽車政策令空氣污染超越北京

空氣污染會提高人類罹患呼吸道與心血管疾病與阿茲海默症的風險，已經成為許多國家棘手的環保問題，不只中國、印度等國家空污拉警報，現在連倫敦都淪陷，但倫敦淪陷的原因與工業污染一點關係都沒有，惹禍的是柴油車。

紐約時報（New York Times）報導，倫敦的柴油車與卡車愈來愈多，加上佔空污肇因一成的家庭燒柴，導致倫敦空氣污染嚴重。今年 1 月倫敦首次提出「非常高」的污染警報，倫敦南部布里克斯頓 PM 2.5 數值甚至超過北京，才 5 天當地二氧化氮排放量就超過一整年的法定限量，讓人想到 1952 年造成 1.2 萬人死亡的大煙霧事件。

但現在倫敦的空氣污染與 70 年前不同，且問題更難解。報導認為，倫敦的空氣污染是導因於英國政府提供財政激勵鼓勵民眾轉向柴油汽車。先前實驗室測試柴油引擎可減少有害排放，讓政府以為更換柴油車可應對氣候變化，然而，據英國運輸部的一項研究顯示，柴油車在實際駕駛條件下的排放量平均是測試時的 5 倍。

自己也是哮喘病患的倫敦市長 Sadiq Khan 承認問題，並決心治理空污，上月表示由於倫敦境內超過 440 所學校的空氣質量超標，學校正在考慮提供防毒面具給學生。此外，倫敦警察宣布計劃引入約 300 輛環保汽車，包括氫燃料電池車和混合動力電動汽車。

市長 Khan 還要在倫敦市中心向柴油車以及 2006 年前註冊的汽油車徵稅，一天 12 美元。2019 年計畫擴大倫敦中部的低排放區至 12 個，部分巴士路線上只允許行走油電混合或電動巴士，並向一般污染車輛每天收費 15 美元進城費。倫敦自 2003 年以來就開始實施擁堵費，但該費用對排放的影響尚不清楚。

倫敦也鼓勵民眾騎自行車，但是對於自行車道是否會迫使更多車輛進入更少車道，並增加汽車靜止的時間，而使擁擠和污染更嚴重，仍然存在高度爭議。有些人認為騎自行車的人因為太靠近汽車尾氣排放反而吸入更多毒氣，倫敦醫學院研究人員表示，騎自行車的人吸入黑碳顆粒的數量是行人的 2 倍多。

現在英國有一半以上的私家車是柴油引擎，最新數據顯示，倫敦許可的柴油車輛總數從 2012 年的 601,456 輛增加到 2015 年的 774,513 輛，增加 29%。市長 Khan 要求政府建立一個價值 5 億英鎊的國家基金，用來支付司機和出租車車主購買清潔車輛。

英國每年因為空氣污染死亡的人數達到 2.35 萬人，在歐盟國家中僅次於義大利，使歐盟決定要出手管理，歐盟上週下令 5 個成員國減少汽車污染量，並制定罰則。

倫敦政府正在補破網，但報導訪問一名在倫敦執業 30 年的 69 歲計程車駕駛表示，之前政府跟他們說柴油車有多好，柴油車比汽油車環保，他們制定規範，現在他們錯了，他已經徹底對政策制定者和專家失去信心。

柴油車用柴油嘅catch

#4 三色貓 2 分鐘前